---
layout: page
title: "ثمّة من يستهدفني بحملة تشهير"
author: Inés Binder, Florencia Goldsman, Erika Smith, Gus Andrews
language: ar
summary: "ما العمل عندما تستهدفك حملة على الإنترنت بغرض تشويه سمعتك"
date: 2023-04
permalink: /ar/topics/defamation
parent: Home
---

# ثمّة من يستهدفني بحملة تشهير

عندما يعمد أحدهم إلى ترويج أكاذيب أو معلومات مُحرَّفة بقصد الإضرار بسمعة شخص آخر تكون تلك حملة تشهير. تلك الحملات يمكن أن يُستهدف بها أفراد أو مُنظّمات، كما يمكن أن يشنّها فاعلون حكوميون أو جهات خاصة.

و بالرغم من أن حملات التشهير ليست ظاهرة مستحدثة فإنّ الفضاء السبراني يساعد على انتشارها بسرعة و&nbsp;يزيد من أثرها و&nbsp;من وقع الضرر الذي تُحدثه.

كما يوجد بُعد جندري لحملات التشهير إذا استهدفت النساء و&nbsp;ناس الميم بغرض إقصائهم من الحياة العامة بخطاب "يستغل اللامساواة الجندرية و&nbsp;يحضّ على الانصياع الجندري و&nbsp;يُعمّق الفجوات الاجتماعية" [[1]](#note-1).

هذا التحليل في عُدّة الإسعاف الأوّلي الرقمي يرشدكم عبر خطوات لتخطيط كيفية التعامل مع حملات التشهير. اتّبعوا هذا المسار لتحديد طبيعة المشكلة و&nbsp;الحلول الممكنة.


<a name="note-1"></a>
[1] [وفق تعريف Countering Disinformation](https://counteringdisinformation.org/node/13/)

## Workflow

### physical-wellbeing

هل تخشين على سلامتك الجسدية؟

- [نعم](#physical-risk_end)
- [لا](#no-physical-risk)

### no-physical-risk

> الهدف من حملة التشهير الإساءة إلى سمعة الشخص المستهدف بالتشكيك فيها و&nbsp;توريط المُستهدف و&nbsp;الافتراء عليه أو إبراز تناقضات تنتقص من مصداقيته.

> تلك الهجمات تؤثّر على نحو خاص على الشخصيات العامة الذين تعتمد أدوارهم على حسن سيرهم و&nbsp;سمعتهم: النشطاء و&nbsp;المدافعون عن حقوق الإنسان و&nbsp;السياسيين و&nbsp;الصحافيين و&nbsp;الفنانين و&nbsp;كل من يخاطِب بممارسته الجمهورَ العام.

هل يستهدف الهجوم الإساءة إلى سمعتك؟

 - [نعم](#perpetrators)
 - [لا](#no-reputational-damage)

### no-reputational-damage

> إذا كنت تتعرضين لهجوم لا يستهدف الإساءة إلى سمعتك فأنت على الأرجح تتعرضين لنوع آخر من الهجمات.

هل تريد اتّباع إجراء تشخيص التحرُّش عبر الإنترنت؟

 - [نعم، أنا أتعرّض للتحرش عبر الإنترنت](../../../harassed-online)
 - [كلّا، لاأزال أعتقد أنّها حملة تشهير](#perpetrators)
 - [أحتاج إلى مساعدة لفهم ما أتعرّض له](/../../support)


### perpetrators

هل تعرف مَنْ وراء حملة التشهير؟

 - [نعم](#respond-defamation)
 - [لا](#analyze-messages)

### respond-defamation

> يمكن التعامل مع حملات التشهير بعدّة طُرُق حسب وَقْع رسائل التشهير و&nbsp;درجة انتشارها، و&nbsp;طبيعة الفاعلين و&nbsp;دوافعهم. فإذا كان وقع حملة التشهير بسيطًا و&nbsp;انتشارها قليلا فيستحسن تجاهلها. أما إذا كان وقعها كبيرًا و&nbsp;انتشارها واسعًا ففكّري في الإبلاغ عن المحتوى المنشور لإزالته، و&nbsp;الردّ لتصحيح المعلومات، و&nbsp;إسكات الحملة.
>
> يجب الحرص على عدم تكرار رسائل التشهير عند الردّ عليها، فالاقتباس من الخطاب الزائف حتّى و&nbsp;لو بغرض الكشف عمّن وراءه أو بيان دوافعهم يمكن أن يزيد من انتشاره. فكّروا في اتّباع أسلوب "سندويتش الحقيقة" بغرض تناول الخطاب المُضلِّل دون زيادة انتشاره، و&nbsp;هذا الأسلوب يستلزم عرض الحقيقة قبل الإشارة إلى التضليل ثم ختام الرسالة بتقديم الحقيقة مُجدّدًا.
>
> اختاري الاستراتيجية الأنسب لاحتواء الهجوم و&nbsp;إعادة بناء الثقة و&nbsp;المصداقية، و&nbsp;تذكّري أنه أيًّا كانت الاستراتيجية التي تتّبعونها فإنّ [الاعتناء بسلامتكم النفسية](/../../self-care/) ينبغي أن تكون له الأولوية. فكّروا كذلك في [توثيق](/../../documentation) محتوى خطاب  حملة التشهير أو الحسابات التي وراءها، و&nbsp;ذلك قبل التصدي لها.

كيف تريد مواصلة التعامل مع حملة التشهير؟

 - [أريد إبلاغ منصّات الشبكات الاجتماعية وإزالة المحتوى المُضلِّل](#notify-take-down)
 - [أريد تجاهل الأمر و&nbsp;إسكات التنويهات التي تصلني بشأن المحتوى المُضلّل](#ignore-silence)
 - [أريد الردّ بالحقائق](#set-record-straight)
 - [أريد إقامة دعوى قضائية](#legal-complaint)
 - [أريد تحليل محتوى الخطاب التحريضي لاتّخاذ قرار](#analyze-messages)

### analyze-messages

> فهم الأساليب المتّبعة في ترويج الخطاب المُضلّل يفيد في تقييم المخاطر و&nbsp;تحديد كيفية التصرف حيال الأزمة. و&nbsp;تحليل الرسائل التي تُروَّج في هذا النوع من الهجمات قد يكشف معلومات عمّن وراء الهجمة، و&nbsp;دوافعهم و&nbsp;الموارد المُخصّصة للهجوم، لأنّ ممارسات الهجوم تتضمّن استعمال أدوات و&nbsp;تنسيقًا.

> قد ترغبين ابتداءً في تقييم درجة الخطر التي تتعرضين لها. توجد في [Interaction Disinformation Toolkit](https://www.interaction.org/documents/disinformation-toolkit/) تحليل مخاطر يعينك على تقييم مواطن الضعف في بيئتك.

> فحملة تشهير عبر منصات التواصل الاجتماعي ستوظّف الوسوم (هشاتاگات) بغرض لفت النظر، لكنّ هذا يفيد كذلك في مراقية تطوّر الهجوم. الأدوات التالية قد تفيد في قياس وقع الوسوم على الفضاء الاجتماعي في منصة التواصل:
>
> - [Track my hashtag](https://https://www.trackmyhashtag.com/)
> - [Brand mentions](https://brandmentions.com/hashtag-tracker) يجمع ذِكر أسماء المستخدمين (mentions) و&nbsp;الوسوم في تويتر و&nbsp;إنستَگرام و&nbsp;فيسبوك في سيل محتوى واحد.
> - [InVid Project](https://www.invid-project.eu/) منصّة للتحقّق من المعلومات تحرّي الأنباء الحديثة و&nbsp;تقييم مصداقية الفيديوات المثيرة للأخبار و&nbsp;المحتوى المنتشر عبر منصات التواصل الاجتماعي.
> - [Metadata2go](https://www.metadata2go.com/view-metadata ) يكشف البيانات الوصفية للملفات التي تحلّلونها.
> - [YouTube DataViewer](https://citizenevidence.amnestyusa.org/) يفحص فيديوات يوتيوب و&nbsp;يظهر تاريخ رفع الفيديو و&nbsp;إن كان قد عُدلّ.
>
> **الهجمات اليدوية و&nbsp;المؤتمتة**

> يوظّف الفاعلون الحكوميون و&nbsp;غيرهم شبكات من الروبوتات تكلفتها ليست كبيرة و&nbsp;تجهيزها غير مُعقّد تقنيًا، لكنّ إدراك أنّ سيلا منهمرًا من التعليقات و&nbsp;المنشورات الهجومية هو في الحقيقة غير صادر عن أشخاص طبيعيين بل عن روبوتات برمجية قد يُقلّل حِدّة التوتّر و&nbsp;يسهّل التوثيق، و&nbsp;سيساعدك على تحديد كيفية التعامل مع الموقف. باستخدام أدوات مثل [Botsentinel](https://botsentinel.com/) و&nbsp;[Pegabot](https://es.pegabot.com.br/) يمكنك فحص طبيعة الحسابات المهاجمة. بعض رسائل الروبوتات قد يكرّرها و&nbsp;يعيد نشرها أشخاص طبيعيون، لذا فقد تجدون أنّ بعض الحسابات التي تُردِّد الرسائل المُضلّلة حسابات طبيعية، بمعنى أنّ لها متابعون و&nbsp;صور حسابات واقعية و&nbsp;محتوى منشور مسبقا، و&nbsp;دلائل أخرى تشير إلى ضعف احتمال كونها حسابات روبوتية.

> **المعلومات الخاصة و&nbsp;العلنية**

> حملات التشهير الاحترافيّة قد تبني خطابها المُضلّل على نواة من الحقيقة أو قد تبرع في إظهار المحتوى الباطل بمظهر الحقيقي. التمحيص في نوعية البيانات التي يجري ترويجها و&nbsp;مصادرها قد يظهر مسارات متباينة للتعامل.

> هل المحتوى المروّج خاص أو من مصدر داخلي؟ في هذا الحالة ينبغي أخذ تغيير كلمات السرّ في الاعتبار، و&nbsp;تفعيل وظيفة الاستيثاق بمعاملين في حسابات الخدمات المختلفة لضمان عدم قدرة غيركم على النفاذ إلى تلك الحسابات و&nbsp;ما تحتوي من معلومات. إذا كانت تلك المعلومات قد سبق ورودها في محادثات أو ملفات سبقت مشاركتها أو تداولها بين الأصدقاء أو المعارف أو الزملاء فحثّهم على مراجعة ممارسات أمانهم و&nbsp;تضبيطات تطبيقاتهم و&nbsp;نبائطهم. خذوا في الاعتبار أيضًا تنظيف و&nbsp;حذف سجلّات المحاورات السابقة لكي لا تتسرب معلومات من الماضي عبر تطبيقاتكم و&nbsp;نبائطكم.

> قد ينجح المهاجمون في السيطرة على حسابات منظّمة أو فرد لترويج [معلومات مضلّلة](https://ar.wikipedia.org/wiki/معلومات_مضللة) عبرها مما يُسبغ مصداقية كبيرة على ذلك التضليل. لاسترجاع التحكّم في حساباتكم طالعوا تحليل عُدّة الإسعاف الأوّلي الرقمي "[لا أستطيع الولوج إلى حسابي](../../../account-access-issues/questions/what-type-of-account-or-service/)".

> أمّا إذا كانت المعلومات الجاري ترويجها مستقاة من مصادر عموميّة متاحة على الإنترنت، فقد يفيد اتّباع تحليل عُدّة الإسعاف الأوّلي الرقمي "[ثمّة من سرّب بياناتي الخاصّة أو نشر معلومات أو ميديا عنّي دون إذني](../../../doxing)" لتحليل الموقف و&nbsp;تحديد كيفية تسرُّب تلك المعلومات و&nbsp;ما يمكنه فعله حيال ذلك.

> **التلفيق المتقدِّم للمحتوى*
>
> أحيانا تكون الهجمات موجّهة أكثر و&nbsp;يبذل المهاجمون فيها الوقت و&nbsp;الجهد في تلفيق صور و&nbsp;أخبار ينشرونها في يوتيوب أو [deepfakes](https://ar.wikipedia.org/wiki/تزييف_عميق) بغرض تدعيم خطابهم المُضلِّل. ترويج مثل ذلك المحتوى قد يكشف عن الفاعلين و&nbsp;يدفع الجهات القانونية إلى اتخاذ موقف و&nbsp;الجمهور إلى نبذ الهجوم، مع ذلك فكون الهجوم مفصّلا بهذه الدرجة على شخص المُهاجّم يزيد من الإحساس بالغبن و&nbsp;الضغط النفسي و&nbsp;التعرُّض للخطر، لذا فمن المهم [الاعتناء بسلامتكم النفسية](/../../self-care/).

> هذا النوع من الهجمات قد يدّل على أن وراءه تنظيما أكبر و&nbsp;لوجستيات و&nbsp;تمويلًا و&nbsp;وقتًا، مما قد يكشف عن المهاجمين و&nbsp;دوافعهم.

هل صارت لديكم الآن فكرة أوضح عمّن يهاجمونكم و&nbsp;دافعهم لذلك؟

 - [نعم، و&nbsp;أريد وضع استراتيجية للتصرّف](#respond-defamation)
 - [لا، و&nbsp;أحتاج مساعدة في تصوّر التصرف الممكن](#defamation_end)

### notify-take-down

> ***ملاحظة*** *خذ في اعتبارك [توثيق الهجوم](/../../documentation) قبل طلب حذف المحتوى التشهيري، و&nbsp;إذا فكّرت في اتّخاذ إجراء قانوني فطالعوا ما في قسم [التوثيق للتقاضي](/../../documentation#legal).*

> تحدّد شروط تقديم الخدمة لدى المنصّات المختلفة الملابسات التي تؤخذ فيها بعين الاعتبار طلبات إزالة المحتوى، مثل حالات انتهاك حقوق الملكية الفكرية لمحتوى تملك حقوقه. يتأسّس حق الملكية الفكرية ابتداءً من لحظة صنع مُصنّف أصيل: مثل لقط صورة فوتوغرافية أو كتابة نصّ أو تأليف قطعة موسيقية أو صنع فلم، إلخ. و&nbsp;لا يكفي لإثبات الحق ظهورك في المُصنّف، بل يجب أن تكون صانعه.

هل تحوزين الحقّ في المصنّف المستخدم في حملة التشهير؟

 - [نعم](#copyright)
 - [لا](#report-defamatory-content)


### set-record-straight

> روايتك للحقيقة مهمّة دومًا، و&nbsp;التصويب قد يكون مُلحًّا إنْ كانت حملة التشهير منتشرة و&nbsp;مؤذية لسمعتك على نحو بالغ. مع ذلك، يجب في تلك الحالات تقييم وقع الحملة عليك لتحديد ما إنْ كان إصدار تصريح علني أفصل استراتيجية.
>
> إلى جانب الإبلاغ لدى إدارة المنصة الاجتماعية عن المحتوى المُضلِّل و&nbsp;المعتدين فقد ترغبين في تطوير سردية مضادة و&nbsp;ضحد التضليل و&nbsp;شجب المهاجمين علنًا أو إبراز الحقيقة. كيفية التصرّف تتوقّف على الدعم المجتمعي الذي لديك و&nbsp;تقييمك للمخاطر التي قد تتعرضين لها عند اتّخاذ موقف علني.

هل لديك داعمين سيقفون إلى جوارك؟

 - [نعم](#campaign-team)
 - [لا](#self-campaign)

### legal-complaint

> عند الشروع في التقاضي يجب اتّباع إجراءات بعينها في جمع و&nbsp;تنظيم و&nbsp;تقديم القرائن لتكون مقبولة لدى  المحكمة. عند تقديم قرينة على هجوم سبراني فإنّ تقديم لقطة شاشة لا يُعدُّ كافيًا. طالع قسم عُدّة الإسعاف الأولي الرقمي التي تتناول [توثيق الهجمات لأجل التقاضي](/../../documentation#legal) لمعرفة المزيد عن هذه الصيرورة قبل اللجوء إلى محام.

ما الذي تريدين فعله؟

 - [أدرك الآن ما عليّ فعله](#resolved_لend)
 - [أريد التفكير في استراتيجية أخرى](#respond-defamation)
 - [أريد مساعدة للشروع في التقاضي](#legal_end)

### ignore-silence

> إذا كان وقع حملة التشهير غير ذي بال أو محتواها غير منتشر فقد يُستحسَن في بعض الأحيان تجاهلها و&nbsp;إسكات تنويهات الرسائل في تطبيقات التواصل الاجتماعي. هذه الخطوة هامّة أيضا للسلامة النفسية، و&nbsp;يمكن للأصدقاء و&nbsp;الزملاء تولّي مراقبة المحتوى لتنبيهك متى صارت تصرّفات أخرى واجبة. لا يزيل هذا المحتوى التشهيري، و&nbsp;سيمكنك لاحقًا توثيق الهجوم أو استعراض الخطاب التحريضي المُروّج بغرض إيذائك.

أين ينتشر المحتوى التشهيري الذي تريد حذفه؟

 - [البريد الإلكتروني](#silence-email)
 - [فيسبوك](#silence-facebook)
 - [إنستَگرام](#silence-instagram)
 - [رِدِت](#silence-reddit)
 - [تِكْ‌تُك](#silence-tiktok)
 - [توِتَر](#silence-twitter)
 - [واتسأب](#silence-whatsapp)
 - [يوتيوب](#silence-youtube)

### copyright

> يمكنك اللجوء إلى تنظيمات حقوق الطبع، مثل قانون [Digital Millennium Copyright Act (DMCA)](https://en.wikipedia.org/wiki/Digital_Millennium_Copyright_Act) الأمريكي، لحذف المحتوى. أغلب منصات التواصل الاجتماعي تنشر استمارات للإبلاغ عن انتهاكات حقوق الطبع و&nbsp;قد تتجاوب مع هذا النوع من البلاغات أكثر من غيره بسبب التّبعات القانونية الفادحة عليهم.

> **ملاحظة:*** *احرصي دومًا على [التوثيق](/../../documentation) قبل طلب الحذف، و&nbsp;إذا كنت تنتوين اللجوء إلى القضاء فتُستحسن مطالعة القسم المتعلّق [بالتوثيق لأجل التقاضي](/../../documentation#legal).*
>
> يمكنك باتّباع الإجراءات الموصوفة في الروابط التالية لطلب إزالة محتوى ينتهك حقوق الطبع:
>
> - [Archive.org](https://help.archive.org/help/how-do-i-request-to-remove-something-from-archive-org/)
> - [فيسبوك](https://www.facebook.com/help/1020633957973118/?helpref=hc_fnav)
> - [إنستَگرام](https://help.instagram.com/contact/552695131608132)
> - [تِكْ‌تُك](https://www.tiktok.com/legal/report/Copyright)
> - [توِتَر](https://help.twitter.com/ar/forms/ipi)
> - [يوتيوب](https://support.google.com/youtube/answer/2807622?sjid=1561215955637134274-SA)


> مع ملاحظة أنّ تلّقي ردٍّ على طلبك قد يستغرق بعض الوقت.

هل أُزيل المحتوى المُبلغ عنه؟

 - [نعم](#resolved_end)
 - [لا، و&nbsp;أريد مساعدة قانونية](#legal_end)
 - [لا، و&nbsp;أريد مساعدة للتواصل مع إدارة المنصّة](#harassment_end)

### silence-email

أغلب التطبيقات عميلة البريد الإلكتروني تتيح وظيفة ترشيح الرسائل و&nbsp;كذلك وسمها تلقائيًا، أو أرشفتها أو حذفها بحيث لا تظهر في صندوق الوارد. عادة ما يكون بوسعك وضع قواعد لترشيح الرسائل بحسب المُرسِل أو المُرسَل إليه أو التاريخ أو وجود المرفقات أو الموضوع أو محتوى متن الرسالة.

> لمعرفة كيفية ضبط المرشحات في تطبيقات البريد على الوِب الشهيرة طالعي:
>
> - [ج‌ميل](https://support.google.com/mail/answer/6579?hl=ar#zippy=%2Ccreate-a-filter)
> - [بروتون‌ميل](https://proton.me/support/email-inbox-filters)
> - [ياهو](https://help.yahoo.com/kb/SLN28071.html)
>
> و&nbsp;لمعرفة كيفية عمل ذلك في تطبيقات البريد للحواسيب:
>
> - [ماك‌أوإس ميل](https://support.apple.com/guide/mail/filter-emails-mlhl1f6cf15a/mac)
> - [ميكروسوفت أوتلًل](https://support.microsoft.com/ar-eg/office/set-up-rules-in-outlook-75ab719a-2ce8-49a7-a214-6d62b67cbd41)
> - [ثَنْدَرْبِرْد](https://support.mozilla.org/ar-EG/kb/organize-your-messages-using-filters)

هل تريدين إسكات المحتوى التشهيري في منصّات أخرى؟


 - [نعم](#ignore-silence)
 - [لا](#damage-control)

### silence-twitter

> إذا أردت عدم التعرّض لرسائل بعينها فيمكنك حظر المستخدمين الذين ينشرونها أو كتمهم و&nbsp;رسائلهم. تذكَّر أنّك إنْ حظرت مستخدمًا أو محتوى فلن تتمكن من مطالعته لاحقًا بغرض [توثيقه](/../../documentation). في تلك الحالة قد ترغب في مطالعته عبر حساب آخر.


> - [كتم الحسابات لكي لا تظهر منشوراتها في سيل أخبارك](https://help.twitter.com/ar/using-twitter/twitter-mute)
> - [كتم كلمات بعينها و&nbsp;عبارات و&nbsp;مستخدمين و&nbsp;إيموجيز و&nbsp;وسوم و&nbsp;تنويهات](https://help.twitter.com/ar/using-twitter/advanced-twitter-mute-options)
> - [إرجاء تنويهات الرسائل المباشرة إلى الأبد](https://help.twitter.com/ar/using-twitter/direct-messages#snooze)

هل تريدين إسكات المحتوى التشهيري في منصات أخرى؟

 - [نعم](#ignore-silence)
 - [لا](#damage-control)

### silence-facebook

> بالرغم من أنّ فيسبوك لا يتيح إسكات مستخدمين بعينهم أو محتوى بعينه إلا أنه يتيح حظر حسابات المستخدمين و&nbsp;الصفحات.
>
> - [حظر حساب في فيسبوك](https://www.facebook.com/help/)
> - [منع ورود الرسائل من حساب](https://www.facebook.com/help/1682395428676916)
> - [حظر صفحة في فيسبوك](https://www.facebook.com/help/395837230605798)
> - [حظر حسابات من المشاركة في صفحة تديرها](https://www.facebook.com/help/185897171460026/)

هل تريد إسكات المحتوى التشهيري في منصات أخرى؟

 - [نعم](#ignore-silence)
 - [لا](#damage-control)

### silence-instagram

> فيما يلي نصائح و&nbsp;أدوات لإسكات المستخدمين و&nbsp;المحادثات في إنستَگرام:
>
> - [حظر المستخدمين في إنستَگرام](https://help.instagram.com/469042960409432)
> - [حظر قصص المستخدمين في إنستَگرام](https://help.instagram.com/290238234687437)
> - [تقييد المستخدمين](https://help.instagram.com/2638385956221960)
> - [تعطيل تزكية الحسابات في إنستَگرام](https://help.instagram.com/530450580417848)
> - [تعطيل تزكية المنشورات لك في إنستَگرام](https://help.instagram.com/423267105807548)

هل تريدين إسكات المحتوى التشهيري في منصات أخرى؟

 - [نعم](#ignore-silence)
 - [لا](#damage-control)

### silence-youtube

> إذا كنت تطالع يوتيوب من منصفح سطح المكتب فيمكنك إخفاء الفيديوات غير المرغوب فيها و&nbsp;القنوات و&nbsp;الأقسام و&nbsp;قوائم المشاهدة من صفحة البداية في يوتيوب.
>
> هل تريد إسكات المحتوى التشهيري في منصات أخرى؟
>
> - [ضبط تزكيات يوتيوب](https://support.google.com/youtube/answer/6342839)
>
> يمكنك كذلك وضع قائمة حظر في حسابك في يوتيوب لحظر مستخدمي يوتيوب بعينهم في محاورات فيديواتك الحيّة.
>
> - يوتيوب: [myaccount.google.com/blocklist](https://myaccount.google.com/blocklist)
> - [حظر مستخدمين بعينهم في محاورات الفيدوات الحيّة](https://support.google.com/youtube/answer/7663906)

هل تريدين إسكات المحتوى التشهيري في منصات أخرى؟

 - [نعم](#ignore-silence)
 - [لا](#damage-control)

### silence-whatsapp

> واتسأب منصّة تشيع فيها حملات التشهير، حيث تنتشر الرسائل بسرعة بسبب علاقات الثقة بين المتراسلين.
>
> - [أرشفة المحاورات و&nbsp;المجموعات](https://faq.whatsapp.com/1426887324388733)
> - [الخروج من المجموعات و&nbsp;حذفها](https://faq.whatsapp.com/498814665492149)
> - [حظر شخص](https://faq.whatsapp.com/1142481766359885)
> - [كتم تنويهات المجموعات](https://faq.whatsapp.com/694350718331007)

هل تريد إسكات المحتوى التشهيري في منصات أخرى؟

 - [نعم](#ignore-silence)
 - [لا](#damage-control)

### silence-tiktok

> يتيح تِكْ‌تُك حظر المستخدمين من التعليق على فيديواتك و&nbsp;وضع مُرشّحات للتعليقات على الفيديوات و&nbsp;حذف أو كتم و&nbsp;ترشيح الرسائل المباشرة.
>
> - [حظر المستخدمين في تِكْ‌تُك](https://support.tiktok.com/ar/using-tiktok/followers-and-following/blocking-the-users)
> - [اختيار من لهم التعليق على فيديواتك](https://support.tiktok.com/ar/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments)
> - [كيفية تفعيل مرشحّات التعليقات في فيديواتك](https://support.tiktok.com/ar/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments#3)
> - [إدارة تضبيطات خصوصية التعليقات لكل فيديواتك في تِكْ‌تُك](https://support.tiktok.com/ar/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments#4)
> - [إدارة تضبيطات خصوصية التعليقات لفيديو في تِكْ‌تُك](https://support.tiktok.com/ar/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments#5)
> - [كيفية حذف و&nbsp;كتم و&nbsp;ترشيح الرسائل المباشرة](https://support.tiktok.com/ar/account-and-privacy/account-privacy-settings/direct-message#6)
> - [كيفية التحكم في من لهم مراسلتك مباشرة](https://support.tiktok.com/ar/account-and-privacy/account-privacy-settings/direct-message#7)

هل تريدين إسكات المحتوى التشهيري في منصات أخرى؟

 - [نعم](#ignore-silence)
 - [لا](#damage-control)

### silence-reddit

> إذا كانت حملة التشهير جارية في رِدِت فيمكنك حظر ظهور محتوى القنوات التي تجري فيها حملة التشهير في التنويهات و&nbsp;سيل صفحتك الرئيسية، بما فيها التزكيات و&nbsp;سيل المحتوى الشهير. إذا كنت مدير قناة فيمكنك كذلك حظر أو كتم المستخدمين الذين يخالفون قواعد القناة.

> - [كتم قنوات رِدِت](https://reddit.zendesk.com/hc/ar-eg/articles/9810475384084-What-is-community-muting-)
> - [حظر و&nbsp;كتم أعضاء القنوات](https://mods.reddithelp.com/hc/ar-eg/articles/360009161872-User-Management-banning-and-muting)

هل تريد إسكات المحتوى التشهيري في منصات أخرى؟

 - [نعم](#ignore-silence)
 - [لا](#damage-control)

### campaign-team

> إذا وجدت أن وقتًا و&nbsp;مواردًا كبيرة تُستغرَق في الحملة عليك فقد يعني هذا أن المهاجمين لديهم دافع قوي لمهاجمتك. و&nbsp; في هذه الحالة فقد يتطلّب الأمر اتّباع كل الاستراتيجيات المذكورة في هذا التحليل لتدارك الضرر و&nbsp;لبناء حملة مناصرة، فالأصدقاء و&nbsp;المعارف تمكنهم مساعدتك بتحليل الخطاب و&nbsp;توثيق الهجوم و&nbsp;الإبلاغ عن المحتوى و&nbsp;الحسابات.
>
> يمكن لفريق الحملة العمل سويًّا لاختيار أفضل أسلوب لدحض الخطاب الموجّه ضدّك. فالخطاب التشهيري خبيث، و&nbsp;نحن عادة ننصح بتجنّب تكراره. إيجاد التوزان بين الدفع بالحقائق و&nbsp;ضحد الأكاذيب مهمّ للغاية.
>
> من المهم إجراء [تحليل للمخاطر](https://www.interaction.org/documents/disinformation-toolkit/) لنفسك و&nbsp;لمن يدعمونك من أفراد و&nbsp;مؤسسات قبل الشروع في حملة علنية.
>
> إلى جانب تحليل رسائل التشهير يستحسن أنْ تجري مع فريقك [تحليل التعرف على المنظمات و&nbsp;الحلفاء](https://holistic-security.tacticaltech.org/exercises/explore/visual-actor-mapping-part-1.html) التي تعرف خلفيتك و&nbsp;يمكنها مساعدتكم في نشر خطاب إيجابي أو تشتيت الخطاب التشهيري.
>
> كما قد تجد أنّ الهجوم لا يقتصر عليك و&nbsp;منظّمتك وحدكم. ففكّري في بناء الثقة بينكم و&nbsp;المنظمات و&nbsp;المجموعات الأخرى التي يجري التمييز ضدّها أو المستهدفة بالتشهير و&nbsp;التشويه، و&nbsp;قد يشمل هذا تدريب أعضاء المجموعات على مواجهة الرسائل التحريضية أو نشر الأدوات التي تعين الآخرين على الدفاع عن أنفسهم.
>
> أمضِ مع فريقك بعض الوقت للتعرّف على أهداف الرسائل التي ستصدرونها، سواء كانت لبيان الحقائق أو ضحد الأكاذيب، و&nbsp;ذلك مع تجنّب الإشارة إلى تكتيكات حملة التشهير. فد تستهدفون زيادة مهارة الناس في التمييز بين الشائعات و&nbsp;الحقائق، كما أنّ الرسائل البسيطة المباشرة المبنية على القِيَم و&nbsp;المبادئ مفيدة للغاية في الحملات العلنية.

> و&nbsp;إلى جانب إصدار التصريحات العمومية و&nbsp;الصحفية فقد تجدون فائدة في اصطفاء و&nbsp;إعداد عِدّة متحدثين باسم حملتكم و&nbsp;هو ما يساعد على تشتيت الهجمات على الشخصيات التي تشيع في حملات التشهير، بالأخص في حملات التضليل التي تمسّ مسائل النوع الاجتماعي.

> إنشاء مرصد لمراقبة الميديا لمتابعة الرسائل التي تنشرونها و&nbsp;التي ينشرها مهاجموكم سيمكنكم من مراقبة إصابات الرسائل لأهدافها مما يعين على ضبط الرسائل و&nbsp;تطويرها.
>
> إذا نُشِر المحتوى التشهيري في الصحف أو المجلات فقد يمكنكم التمسُّك [بالحق في الردّ]( حالتكم#self-strategies) أو إنشاء حالة في إحدى [مواقع تمحيص الأخبار](#self-strategies).

هل ترى أنك قد تمكنت من التحكم في قدر الضرر الواقع على سمعتك؟

 - [نعم](#resolved_end)
 - [لا](#defamation_end)

### self-campaign

> إذا لم يكن لديك دعم من فريق فينبغي عليك أخذ حدود القدرات و&nbsp;الموارد في الاعتبار أثناء تخطيط خطواتك التالية، و&nbsp;إبداء أولوية [للاعتناء بسلامتكم النفسية](/../../self-care/). فكّري في نشر تصريح عبر حسابك في منصة اجتماعية أو موقعك على الوِب بعد التأكد [تحكّمك الكامل](../../../account-access-issues) في تلك القنوات. في التصريح الذي تصدرينه قد يمكنك إرشاد الناس إلى روايتك الإيجابية و&nbsp;توجيههم إلى مصادر موثوقة تعكس تلك الرواية. [تحليل خطاب التشهير](#analyze-messages) سيلقي الضوء على الرسائل المطلوب توجيهها. على سبيل المثال، تمكنكم ملاحظة المصادر الوارد ذكرها في رسائل التشهير.

هل المحتوى التشهيري منشور في الصحف أو المجلات؟

 - [نعم](#self-strategies)
 - [لا](#damage-control)

### self-strategies

> إذا كان المحتوى التشهيري منشورًا في الصحف فإنّ السياسة التحريرية أو حتى القانون قد يمنحك [حقّ الرد و&nbsp;التصويب](https://ar.wikipedia.org/wiki/حق_الرد)، و&nbsp;هو ما يعطيك منبرًا لتوجيه رسائلك منه إلى جانب وسائطك الخاصة، كما يمكن ربطه بالرسائل و&nbsp;التصريحات الأخرى التي تصدرها.
>
> إذا كان الوسيط الإعلامي المنشورة عبره رسائل التشهير لا يُعدّ مصدرًا إعلاميًا موثوقًا به أو كان مصدرًا للأخبار الكاذبة فتنبغي الإشارة إلى ذلك في التصريحات.
>
> توجد جهات محلية و&nbsp;إقليمية و&nbsp;عالمية لتمحيص الأخبار تمكنها مساعدتك على ضحد التزييف المنشور عنك.
>
> - [DW Fact Check](https://www.dw.com/ar/fact-check/t-56584214)
> - [France24 LesObservateurs](https://observers.france24.com/fr/)
> - [AFP FactCheck](https://factcheck.afp.com/)
> - [EUvsDisinfo](https://euvsdisinfo.eu/)
> - [Latam Chequea](https://chequeado.com/latamchequea)
> - [Europa fact check ](https://eufactcheck.eu/)

هل تعتقدين أنّك بحاجة إلى ردٍّ أبلغ من هذا على حملة التشهير؟

 - [نعم](#campaign-team)
 - [لا](#damage-control)

### damage-control

> تحليل حملة التشهير سيفيدك في معرفة المسار الواجب اتّباعه. على سبيل المثال إذا وُظّفت الروبوتات و&nbsp;الذباب الإلكتروني ضدك فقد ترى أنه من المناسب الإشارة إلى ذلك في تصريحاتك، أو التلميح إلى دوافع القائمين على حملة التشهير إن كانت معلومة لك، و&nbsp;عموما فمن الأنسب تأسيس روايتك و&nbsp;طلب الدعم من الأصدقاء و&nbsp;الحلفاء في نشرها و&nbsp;إبراز الحقائق، عوضًا عن التجاوب مع المحتوى التحريضي و&nbsp;الانسياق وراءه.

هل ترى أنّك قد تمكنت من التحكم في قدر الضرر الواقع على سمعتك؟

 - [نعم](#resolved_end)
 - [لا](#defamation_end)

### physical-risk_end

> إذا كنت تتعرضين لخطر جسدي فتواصلي مع المؤسسات التالية للحصول على الدعم.

:[](organisations?services=physical_security)

### defamation_end

> إذا كانت سمعتك لاتزال تتعرض للإساءة من جرّاء جملة التشهير فتواصل مع المنظمات التالية للحصول على الدعم.

:[](organisations?services=advocacy&services=individual_care&services=legal)

### harassment_end

> إذا كنت بحاجة للمساعدة في إزالة محتوى منشور على الإنترنت فتواصلي مع المؤسسات التالية.

:[](organisations?services=harassment)

### legal_end

> إذا كنت لاتزالين تتعرضين للإساءة إلى سمعتك من جرّاء حملة التشهير و&nbsp;تريدين دعمًا قانونيًا فتواصلي مع المؤسسات التالية.

:[](organisations?services=legal)

### resolved_end

عسى أنك وجدت فائدة في هذا الدليل، و&nbsp;نتطلّع لتلقّي رأيك و&nbsp;مقترحاتك [بالبريد الإلكتروني](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### final_tips

من الأساليب الهامة لتقليل ضرر حملات التشويه الحرص على ممارسات الأمان لضمان سلامة حساباتك من الاختراق و&nbsp;جسّ نبض المعلومات التي يجري نشرها عنك أو منظّمتك ضمن حملة التشويه. قد يهمكم أخذ بعض الإرشادات التالية في الاعتبار:

- رسم خريطة حضورك السبراني، فتحسُّس المعلومات المتاحة عنك في المصادر العلنية يفيدك في التحكم فيها بما يمنع المهاجمين من استغلالها ضدّك (self-doxing)
- ضبط تنويهات گوگل، بحيث تتلقين تنويهات بالبريد الإلكتروني عن الموضوعات التي تهمّك فور ظهورها في محرك البحث. مثلا قد تضبطها لتلقي تنويهات عن ذكر اسمك أو اسمك منظّمتك.
- تفعيل وظيفة الاستيثاق بمعاملين لحساباتك الهامة، فهي تزيد أمان الحساب بطلب أكثر من مسوّغ للولوج إلى الحساب، و&nbsp;هو ما يعني أنّه حتّى إن تمكّن غيرك من معرفة كلمة سرّ الحساب فلن يمكنه الولوج إلا بحيازة وسيلة الاستيثاق الأخرى المُعيّنة، مثل هاتفك أو غيره من وسائل.
- وكّد حساباتك في منصات التواصل الاجتماعي، إذا تتيح بعض المنصّات وسيلة لتوكيد هويّتك و&nbsp;ربطها بحسابك.
- احفظ لقطة أرشيفية من موقعك لتقديمها كقرينة في المستقبل. إذا كان موقعك يسمح بزيارة مفهرسات المواقع فيمكنك عمل ذلك بطريق آلة زمن أرشيف الإنترنت.

#### resources

- [Union of Concerned Scientists: How to Counter Disinformation: Communication Strategies, Best Practices, and Pitfalls to Avoid](https://www.ucsusa.org/resources/how-counter-disinformation)
- [Addressing Online Misogyny and Gendered Disinformation: A How-To Guide, by ND](https://www.ndi.org/sites/default/files/Addressing%20Gender%20%26%20Disinformation%202%20%281%29.pdf)
- [Verification Handbook For Disinformation And Media Manipulation](https://datajournalism.com/read/handbook/verification-3)
- [A Guide to Prebunking: A promising way to inoculate against misinformation](https://firstdraftnews.org/articles/a-guide-to-prebunking-a-promising-way-to-inoculate-against-misinformation/)
- [OverZero: Communicating During Contentious Times: Dos and Don’ts to Rise Above the Noise](https://overzero.ghost.io/communicating-during-contentious-times-dos-and-donts-to-rise-above-the-noise/)
- [Visual actor mapping](https://holistic-security.tacticaltech.org/exercises/explore/visual-actor-mapping-part-1.html)
- [Disinformation toolkit](https://www.interaction.org/documents/disinformation-toolkit/)
- [Defusing Hate Workbook](https://www.ushmm.org/m/pdfs/20160229-Defusing-Hate-Workbook-3.pdf)
